<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>アプリ開発 on コアラボ (coalabo.)</title><link>https://coalabo.net/tags/%E3%82%A2%E3%83%97%E3%83%AA%E9%96%8B%E7%99%BA/</link><description>Recent content in アプリ開発 on コアラボ (coalabo.)</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja</language><lastBuildDate>Tue, 07 Sep 2021 18:00:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://coalabo.net/tags/%E3%82%A2%E3%83%97%E3%83%AA%E9%96%8B%E7%99%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>【岡山大学依頼】接触追跡アプリの制作</title><link>https://coalabo.net/p/cacao/</link><pubDate>Tue, 07 Sep 2021 18:00:00 +0900</pubDate><guid>https://coalabo.net/p/cacao/</guid><description>以前に制作したアプリ 過去に部活内で使用するために、以前 こんなアプリ（部室の在室状況・体調記録アプリ） を作りました。
電子計算機研究会で使用しているアプリ
これが岡大理事の耳に入ったらしく、コロナ対策のため、全学向けにアプリを作ることになりました!!
具体的には、部活棟を中心に各部屋に1台 Android 端末を設置し、そこに学生証をかざすことで入退室を管理します。 感染者が出た場合は、学務課がその学籍番号を入力することで、2週間以内に同じ部屋にいた人を割り出すことができます。
仕様決め このアプリの制作には、かなりの規模のサーバアクセスになりますし、扱うデータも膨大になるのでセキュリティの懸念もあります。そのため、岡山大学情報統括センターと相談を重ねながら仕様決めを行いました。
【機能】
各部屋にある端末で入室処理と退室処理を行える。 学務課からは、「各部屋に誰が何人いるか」「各部屋の密度」を一覧で見れるページ（Webサイト）を用意。指定日の各部屋の入退室状況を Excel でダウンロードすることも可能。 学務課の権限のアカウントのみ、発症者の学籍番号を入力すると、過去2週間以内に「その人が会った人一覧」と「会った部屋」を出力することができる。また、2次的に接触した疑いのある生徒も同様に出力できる。 【特徴】
セキュリティのため、全て学籍番号で管理する。氏名や所属部活等の情報は一切保管せず、全てランダムな識別子を用いて管理。 NFC対応端末を使用することで、学生証をスマホにかざし、入退室登録を行う。 APIにアクセスするための権限を2つ作成する。 各部屋用: この権限のない端末からの、データ送信は不可 学務課用: この権限はWebへのアクセスも可能、データ管理や追跡も行える。 また、このいずれかのID・パスワードが流出した場合でも、こちらで無効化することができ、再発行可能である。
【仕様】
A の部屋に行ったあと、A の部屋で退室せずに B の部屋の入室リクエストを行った場合は、A の部屋から退室しますというモーダルと共に、B の部屋へ入室を行う。 退室処理を忘れた場合は、22時に自動的に退室扱いとなる。 統括センターの認可が降りたのでアプリを作る！ 制作期間は約3週間、AppStore と GooglePlayStore での審査期間も考慮して、実質2週間程度。 フロント（アプリ）の開発に時間がかかりそうだと思ったので、FeliCa スキャンが実装できるか心配でしたが、iOS・Android のアプリをいっぺんに作成したかったため Flutter を採用することにしました。Flutter にも NFC を読み取るライブラリは幾つかあるようです。
バックエンドは、とりあえず今回は Web で見れる機能も必要だったので、Laravel を採用しました。アプリとの通信の認証は、Laravel Passport を使用しています。フロントでは Blade ではなく主に Vue.js を使用し、コンソール画面のリロードを少なくしました。</description></item><item><title>【コロナ対策】部室の在室状況・体調記録アプリ</title><link>https://coalabo.net/p/i10jan/</link><pubDate>Fri, 03 Sep 2021 22:00:00 +0900</pubDate><guid>https://coalabo.net/p/i10jan/</guid><description>昔々、大学で対面授業が再開し始めた頃&amp;hellip; 2020年夏頃、活動時の体温記録を条件に、岡山大学での部活動が再開されました。
私は 岡山大学電子計算機研究会 という部活の部長を務めているのですが、 活動の際には、全員の「体温・息苦しさなどの症状があるか・だるさや倦怠感を感じるか・入室時刻・退室時刻」を記録するよう指示がありました。
最初の1週間は Google スプレッドシートを共有して、部室に来た部員に手入力してもらってたのですが、 特に 帰る時にパソコン（スマホ）を開いて現在時刻を入力する のがとても面倒&amp;hellip;
どうにかできないかと考え、課題を感じた時に技術で解決するのがエンジニアでしょ！ ということで、部室に設置するアプリを制作することになりました。
その前に この部活では、部員全員にニックネームがついています。 これは、先輩後輩関係なく気軽に呼び合い、技術の共有などコミュニケーションを円滑にするためです。
そして、部屋の入り口にかけてある自分のネームプレートを、入室時には首にかけることになっています。
私のネームプレート（紹介映像より抜粋）
その後ろに、今回小さなQRコードをしのばせました！
QRコード（紹介映像より抜粋）
QRコードの中身のデータは、部内でユニークなuuidを発行しています。
作りたいもの 入退室管理アプリをつくり、部室の入り口に設置します。 必要な機能は以下の通りです。
入室時刻が記録できる 入室時の体温を記録できる 入室時の健康状況をチェックできる 退室時刻が記録できる そして、一番大事なことは、できるだけ入力の手間を最小限にすること です。 何回もボタンをぽちぽちするようなUI・UXでは、そのうち面倒になって誰も入力してくれません! できるだけ画面数を少なくし、アニメーションたっぷりで気持ち良いアプリに仕上げることで入力してくれる人が増えると考えました。
さぁ一番大好きなデザイン（UI設計）の時間です！ ま、まぁもちろん一番好きなのはコーディングですよ&amp;hellip;？
どういうものを作ろうかと構想する、良いアイデアを思いついてアプリに組み込んでいく時間が、一番ワクワクして楽しいですよね。
今回も Figma で、ある程度のデザインを仕上げました。
デザインを制作しました！
左2枚のスクリーンが実際に使用した画面です。
体調チェックについては、最初は一番右のデザインでしたが、入力者が「良好」・「不調」や「なし」・「あり」等のボタン内の文字を読む時間（コスト）がかかってしまい、また分かりにくいので、真ん中のデザインの直感的でわかりやすいチェックボックス式へと改良したりしています。
実際に制作していこう！ 今回使うのはこちら↓
【 材料 】
MacBook Pro: 一人前 herokuサーバ（Heroku Postgres をトッピング）: 一台 部内設置端末（Android）: お好みで 【 調味料 】
Kotlin（フロント） Node.</description></item><item><title>アプリ版 Minecraft サーバー制御ツールの制作</title><link>https://coalabo.net/p/jokura-app/</link><pubDate>Fri, 23 Apr 2021 09:19:41 +0900</pubDate><guid>https://coalabo.net/p/jokura-app/</guid><description>やっぱアプリ化、したいよね！！ Webベースのツールを作ると、そのアプリ版を作りたくなる、ここまでがテンプレですよね。
今回は、ストアにリリースが手軽な Android アプリを制作したいと思います。
Android Studio 使いやすい&amp;hellip; この時、プログラミングというものに触れてまだ半年もたっていませんでした。 なので初心者でも使いやすい Visual Studio Code を当時愛用していました。（今でも時々使っています）
しかし今回アプリ開発というのもあり、デバッグのしやすいエディタを使うことにしました。 まぁもちろん Android Studio 一択になるわけですが。 JetBrains 社が開発したソフトウェアを初めて触ったのですが、 これがまた使いやすいソフトウェアで感動したのを覚えています。 （私が JetBrains 信徒になる話はまたいつか）
Android Studio のデザイン画面
さぁ開発だ！ の前に、デザインを作っていきます。
スマホによってサイズが異なるので、対応できるデザインを意識して作成しました。
Adobe XD
コーディング すべしぬべし 今回の技術的な部分です。サーバーの様子を取得するのとリクエストを送る機能をつけます！（大したことはしてませんが）
スプラッシュ画面（情クラ！アプリ） ホーム（情クラ！アプリ）
まず、オンラインプレイヤーの取得部分です。 ホーム画面の上半分には、オンラインのメンバーが一覧でわかるようにしています。
今回、Minecraftの画像を取得するAPIを自作しました。 そこからAndroidに画像を取得するようにしています。 APIからの画像取得には、Picasso というライブラリを使用しました。
Picasso（公式サイト） https://square.github.io/picasso/
具体的には、以下のような書き方でさくっとインターネットから画像取得ができちゃうものです！
Picasso.get() .load(&amp;#34;https://jokura.net/api/getSkin?id=minecraft_id&amp;#34;) // 今回作成したAPI .into(face1); face1というのは ImageView の id で、APIから取得した画像を流し込んでくれます！
また、プレイヤーがオンラインかどうかは、用意したAPIから返ってきた情報を元に表示を切り替えます。 APIからのGET・POSTメソッドには、便利な OkHttp3 などの便利なライブラリがありますが、 この時は初心者だったこともあり、Java通信（HttpUrlConnection）で実装しました(笑)</description></item></channel></rss>