<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Node.js on コアラボ (coalabo.)</title><link>https://coalabo.net/categories/node.js/</link><description>Recent content in Node.js on コアラボ (coalabo.)</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja</language><lastBuildDate>Fri, 03 Sep 2021 22:00:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://coalabo.net/categories/node.js/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>【コロナ対策】部室の在室状況・体調記録アプリ</title><link>https://coalabo.net/p/i10jan/</link><pubDate>Fri, 03 Sep 2021 22:00:00 +0900</pubDate><guid>https://coalabo.net/p/i10jan/</guid><description>昔々、大学で対面授業が再開し始めた頃&amp;hellip; 2020年夏頃、活動時の体温記録を条件に、岡山大学での部活動が再開されました。
私は 岡山大学電子計算機研究会 という部活の部長を務めているのですが、 活動の際には、全員の「体温・息苦しさなどの症状があるか・だるさや倦怠感を感じるか・入室時刻・退室時刻」を記録するよう指示がありました。
最初の1週間は Google スプレッドシートを共有して、部室に来た部員に手入力してもらってたのですが、 特に 帰る時にパソコン（スマホ）を開いて現在時刻を入力する のがとても面倒&amp;hellip;
どうにかできないかと考え、課題を感じた時に技術で解決するのがエンジニアでしょ！ ということで、部室に設置するアプリを制作することになりました。
その前に この部活では、部員全員にニックネームがついています。 これは、先輩後輩関係なく気軽に呼び合い、技術の共有などコミュニケーションを円滑にするためです。
そして、部屋の入り口にかけてある自分のネームプレートを、入室時には首にかけることになっています。
私のネームプレート（紹介映像より抜粋）
その後ろに、今回小さなQRコードをしのばせました！
QRコード（紹介映像より抜粋）
QRコードの中身のデータは、部内でユニークなuuidを発行しています。
作りたいもの 入退室管理アプリをつくり、部室の入り口に設置します。 必要な機能は以下の通りです。
入室時刻が記録できる 入室時の体温を記録できる 入室時の健康状況をチェックできる 退室時刻が記録できる そして、一番大事なことは、できるだけ入力の手間を最小限にすること です。 何回もボタンをぽちぽちするようなUI・UXでは、そのうち面倒になって誰も入力してくれません! できるだけ画面数を少なくし、アニメーションたっぷりで気持ち良いアプリに仕上げることで入力してくれる人が増えると考えました。
さぁ一番大好きなデザイン（UI設計）の時間です！ ま、まぁもちろん一番好きなのはコーディングですよ&amp;hellip;？
どういうものを作ろうかと構想する、良いアイデアを思いついてアプリに組み込んでいく時間が、一番ワクワクして楽しいですよね。
今回も Figma で、ある程度のデザインを仕上げました。
デザインを制作しました！
左2枚のスクリーンが実際に使用した画面です。
体調チェックについては、最初は一番右のデザインでしたが、入力者が「良好」・「不調」や「なし」・「あり」等のボタン内の文字を読む時間（コスト）がかかってしまい、また分かりにくいので、真ん中のデザインの直感的でわかりやすいチェックボックス式へと改良したりしています。
実際に制作していこう！ 今回使うのはこちら↓
【 材料 】
MacBook Pro: 一人前 herokuサーバ（Heroku Postgres をトッピング）: 一台 部内設置端末（Android）: お好みで 【 調味料 】
Kotlin（フロント） Node.</description></item><item><title>草bot (wbot) の開発談</title><link>https://coalabo.net/p/wbot/</link><pubDate>Sun, 25 Apr 2021 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://coalabo.net/p/wbot/</guid><description>察してください、ネタ回です Molly fantasy って実在したんですね。
今回は、友人十数名が入ったDiscordサーバーがあるのですが、 そのサーバー用の Bot を作った、という箸休め回です。
この Bot は、みんなが登録したキーワードを打つと対応した語録を発言してくれます。
なんか盛り上がって、つくることになった 草Botくん、「草」という文字が入っていると、「草」と返してくれることからこの名前がついたんです。
草Botくん
実はこの草Bot、今はおもちゃにされています。
もはやBotの表示名も変えられてますw
敗因: 誰でもプルリクOK＆自動デプロイ仕様にしてしまった 最初は「草」と返してくれる Bot だったのですが、サーバーメンバーがこの Bot にどんどん単語を登録していきました。 ただ、そのセンスがかなり良すぎるので、本来の目的が語録に変わって私も大満足です(笑)
せっかくなので、自分のお気に入り語録を紹介しましょう。
これ何だかわかりますか？
お気に入り語録 その1
↑ これをみてピンときた人はさすがですね ！
実はこれ
これですね！いつものやつです。
実は以前、みんなで Raspberry Pi OS をセットアップしてた時ですが、 日本語化がうまくいかず、文字化けで何も見えない現象が発生してしまいました。
唯一文字化けしていても意味がわかった文面が上の文字列で、
伏字にしているのに、隠せれてないwwww
という経緯で追加されました(笑)
もう一つのお気に入りはこれです。
「腹痛」に反応します
「腹痛」という単語を聞くと、よくわからない係数を測ってくれ、それに応じてアナウンスが流れます。
元ネタはこちら ニコニコ大百科（ドミネーター）
しかもこれは、例のよくわからない係数（乱数）に応じてメッセージが変わります。
今回の技術的なコト Node.js で作りましたが、Bot はすぐできるので記事にするほどでもないかと思います。
詳しくは以下のドキュメントをどうぞ！
Discord.js https://discord.</description></item><item><title>Minecraftサーバーのリモート制御サイトを制作したお話（情クラ！）</title><link>https://coalabo.net/p/jokura-web/</link><pubDate>Thu, 22 Apr 2021 09:06:44 +0900</pubDate><guid>https://coalabo.net/p/jokura-web/</guid><description>Minecraft っていいよね Minecraft って、複数人でプレイすると沼ですよね。
「 情クラ！」という、知り合い十数名程度の Minecraft サーバーで遊んでいるのですが、 今や大陸内には高速道路が広がり、複数の大陸間には大きな橋が建築されています。（やばすぎ）
瀬戸大橋（こんなのが 5, 6本架かっています）
ある日、Minecraft のサーバー管理者になった 最初はみんなで家に集まって、ローカルでサーバーを建ててプレイしていました。 しかしプレイヤーがどんどん増えてきたため、Google Cloud Platform（GCP）でサーバーを立てることにしました。
これが、「情クラ！」という Minecraft サーバーの誕生のきっかけです。
いつどこでも Minecraft サーバーで遊べる環境が完成し、ワールドの発展度合いが加速度的に大きくなったのですが、 しかし1つ大きな問題がでてきました。
これは、Google Cloud Platform（GCP）がまだ365日無料トライアルだった頃の話なのですが、 当時GCPには、年間 30,000円分の無料クレジットが付属していました。 それをちょうど1年間で使い切るn1-standard-1 プラン（仮想 CPU 数: 1, メモリ: 3.75 GB）で運用していたのですが、 大人数が長時間プレイしていると動作がもっさりしてくるのです。
GCPの料金（N1 標準マシンタイプ）
サーバー管理者だった私は、連絡を受けるたび SSH 接続してサーバーを再起動していました。
ですがここは、ぜひ技術の力で課題解決をしよう！ということで、Minecraftサーバーを誰でも簡単に制御できる、Webアプリケーションを作成することになりました。
まずは完成品をどうぞ トップページ（情クラ！） サーバー状況確認ページ（情クラ！）
最初に実装したのは、「ホーム」のお知らせ（左）と「サーバー状況」の確認画面（右）です。 モバイルファーストのデザインですが、きちんとレスポンシブ対応させています。
以下、それぞれの軽い機能紹介です。
ページ 機能 ホーム プレイヤーが自由に建築報告を投稿することができます サーバー状況 サーバーの起動・停止状況やオンラインメンバーを確認できます ここで、少し技術的な話をしましょう 一応そういうブログ（ ？）なので、今回 Minecraft サーバーと連携したノウハウについて記述しておきます。</description></item></channel></rss>