<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Node.js on コアラボ (coalabo.)</title><link>https://coalabo.net/categories/node.js/</link><description>Recent content in Node.js on コアラボ (coalabo.)</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja</language><lastBuildDate>Sun, 25 Apr 2021 00:00:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://coalabo.net/categories/node.js/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>草bot (wbot) の開発談</title><link>https://coalabo.net/p/wbot/</link><pubDate>Sun, 25 Apr 2021 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://coalabo.net/p/wbot/</guid><description>察してください、ネタ回です 今回どういった話かというと、友人十数名が入ったDiscordサーバーがあるのですが、 そのサーバー用の Bot を作るという箸休め回です。 この Bot は、みんなが登録した語録を紐づけたトリガーに応じてつぶやいてくれるという Bot なのですが、 正直にいうとこの「草Bot」を作ったきっかけが一切記憶にないんです(笑)
でも盛り上がって、つくることになった 草Botくん、「草」という文字が入っていると、「草」と返してくれることからこの名前がついたんです。
草Botくん
実はこの草Bot、今はおもちゃにされています。 （もはやBotの表示名も変えられてますw）
敗因: 誰でもプルリクOK＆自動デプロイ仕様にしてしまった 最初は「草」と返してくれる Bot だったのですが、サーバーメンバーがこの Bot にどんどん単語を登録していきました。 ただ、そのセンスがかなり良すぎるので、本来の目的が語録に変わって私も大満足です(笑)
せっかくなので、自分のお気に入り語録を紹介しましょう。
これ何だかわかりますか？
お気に入り語録 その1
↑ これをみてピンときた人はさすがですね ！
実はこれ
これですね！いつものやつです。
実は以前、みんなで Raspberry Pi OS をセットアップしてた時ですが、 日本語化がうまくいかず、文字化けで何も見えない現象が発生してしまいました。
唯一文字化けしていても意味がわかった文面が上の文字列で、
伏字にしているのに、隠せれてないwwww
ということで追加されました(笑)
もう一つのお気に入りはこれです。
「腹痛」に反応します
「腹痛」という単語を聞くと、よくわからない係数を測ってくれ、それに応じてアナウンスが流れます。
元ネタはこちら ニコニコ大百科（ドミネーター）
しかもこれは、例のよくわからない係数（乱数）に応じてメッセージが変わります。
今回の技術的なコト Node.js で作りましたが、Bot はすぐできるので記事にするほどでもないかと思います。
詳しくは以下のドキュメントをどうぞ！
公式ドキュメント https://discord.</description></item><item><title>Minecraftサーバーのリモート制御サイトを制作したお話（情クラ！）</title><link>https://coalabo.net/p/jokura-web/</link><pubDate>Thu, 22 Apr 2021 09:06:44 +0900</pubDate><guid>https://coalabo.net/p/jokura-web/</guid><description>Minecraft っていいよね Minecraft って、複数人でプレイすると沼ですよね。
「 情クラ！」という、知り合い十数名程度の Minecraft サーバーで遊んでいるのですが、 今や大陸内には高速道路が広がり、複数の大陸間には大きな橋が建築されています。（やばすぎ）
瀬戸大橋（こんなのが 5, 6本架かっています）
ある日、Minecraft のサーバー管理者になった 最初はみんなで家に集まって、ローカルでサーバーを建ててプレイしていました。 しかしプレイヤーがどんどん増えてきたため、Google Cloud Platform（GCP）でサーバーを立てることにしました。
これが、「情クラ！」という Minecraft サーバーの誕生のきっかけです。
いつどこでも Minecraft サーバーで遊べる環境が完成し、ワールドの発展度合いが加速度的に大きくなったのですが、 しかし1つ大きな問題がでてきました。
これは、Google Cloud Platform（GCP）がまだ365日無料トライアルだった頃の話なのですが、 当時GCPには、年間 30,000円分の無料クレジットが付属していました。 それをちょうど1年間で使い切るn1-standard-1 プラン（仮想 CPU 数: 1, メモリ: 3.75 GB）で運用していたのですが、 大人数が長時間プレイしていると動作がもっさりしてくるのです。
GCPの料金（N1 標準マシンタイプ）
サーバー管理者だった私は、連絡を受けるたび SSH 接続してサーバーを再起動していました。
ですがここは、ぜひ技術の力で課題解決をしよう！ということで、Minecraftサーバーを誰でも簡単に制御できる、Webアプリケーションを作成することになりました。
まずは完成品をどうぞ トップページ（情クラ！） サーバー状況確認ページ（情クラ！）
最初に実装したのは、「ホーム」のお知らせ（左）と「サーバー状況」の確認画面（右）です。 モバイルファーストのデザインですが、きちんとレスポンシブ対応させています。
以下、それぞれの軽い機能紹介です。
ページ 機能 ホーム プレイヤーが自由に建築報告を投稿することができます サーバー状況 サーバーの起動・停止状況やオンラインメンバーを確認できます ここで、少し技術的な話をしましょう 一応そういうブログ（ ？）なので、今回 Minecraft サーバーと連携したノウハウについて記述しておきます。</description></item></channel></rss>