<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>アプリ制作 on コアラボ (coalabo.)</title><link>https://coalabo.net/tags/%E3%82%A2%E3%83%97%E3%83%AA%E5%88%B6%E4%BD%9C/</link><description>Recent content in アプリ制作 on コアラボ (coalabo.)</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja</language><lastBuildDate>Tue, 07 Sep 2021 18:00:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://coalabo.net/tags/%E3%82%A2%E3%83%97%E3%83%AA%E5%88%B6%E4%BD%9C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>【岡山大学依頼】接触追跡アプリの制作</title><link>https://coalabo.net/p/cacao/</link><pubDate>Tue, 07 Sep 2021 18:00:00 +0900</pubDate><guid>https://coalabo.net/p/cacao/</guid><description>以前に制作したアプリ 過去に部活内で使用するために、以前 こんなアプリ（部室の在室状況・体調記録アプリ） を作りました。
電子計算機研究会で使用しているアプリ
これが岡大理事の耳に入ったらしく、コロナ対策のため、全学向けにアプリを作ることになりました!!
具体的には、部活棟を中心に各部屋に1台 Android 端末を設置し、そこに学生証をかざすことで入退室を管理します。 感染者が出た場合は、学務課がその学籍番号を入力することで、2週間以内に同じ部屋にいた人を割り出すことができます。
仕様決め このアプリの制作には、かなりの規模のサーバアクセスになりますし、扱うデータも膨大になるのでセキュリティの懸念もあります。そのため、岡山大学情報統括センターと相談を重ねながら仕様決めを行いました。
【機能】
各部屋にある端末で入室処理と退室処理を行える。 学務課からは、「各部屋に誰が何人いるか」「各部屋の密度」を一覧で見れるページ（Webサイト）を用意。指定日の各部屋の入退室状況を Excel でダウンロードすることも可能。 学務課の権限のアカウントのみ、発症者の学籍番号を入力すると、過去2週間以内に「その人が会った人一覧」と「会った部屋」を出力することができる。また、2次的に接触した疑いのある生徒も同様に出力できる。 【特徴】
セキュリティのため、全て学籍番号で管理する。氏名や所属部活等の情報は一切保管せず、全てランダムな識別子を用いて管理。 NFC対応端末を使用することで、学生証をスマホにかざし、入退室登録を行う。 APIにアクセスするための権限を2つ作成する。 各部屋用: この権限のない端末からの、データ送信は不可 学務課用: この権限はWebへのアクセスも可能、データ管理や追跡も行える。 また、このいずれかのID・パスワードが流出した場合でも、こちらで無効化することができ、再発行可能である。
【仕様】
A の部屋に行ったあと、A の部屋で退室せずに B の部屋の入室リクエストを行った場合は、A の部屋から退室しますというモーダルと共に、B の部屋へ入室を行う。 退室処理を忘れた場合は、22時に自動的に退室扱いとなる。 統括センターの認可が降りたのでアプリを作る！ 制作期間は約3週間、AppStore と GooglePlayStore での審査期間も考慮して、実質2週間程度。 フロント（アプリ）の開発に時間がかかりそうだと思ったので、FeliCa スキャンが実装できるか心配でしたが、iOS・Android のアプリをいっぺんに作成したかったため Flutter を採用することにしました。Flutter にも NFC を読み取るライブラリは幾つかあるようです。
バックエンドは、とりあえず今回は Web で見れる機能も必要だったので、Laravel を採用しました。アプリとの通信の認証は、Laravel Passport を使用しています。フロントでは Blade ではなく主に Vue.js を使用し、コンソール画面のリロードを少なくしました。</description></item></channel></rss>